## 从线性连续时间状态转移方程推导离散状态转移方程

<!-- <script type="text/javascript"
  src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.3/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML">
</script> -->
<script type="text/x-mathjax-config">
  MathJax.Hub.Config({
    tex2jax: {
      inlineMath: [['$','$'], ['\\(','\\)']],
      displayMath: [['$$','$$'], ['\\[','\\]']],
      processEscapes: true
    }
  });
</script>

线性连续时间状态转移方程具有如下形式：
$$
\dot{x} = \mathscr{A}x + \mathscr{B}u \tag{1}
$$
现在考虑在一个一个离散控制系统中的一个控制周期的时间范围$[t_k, t_{k+1}]$，其中$t_{k+1} = t_k + \Delta{t}$。使用$x_k$和$x_{k+1}$来分别表示状态$x$在$t_k$和$t_{k+1}$时刻的值，控制输入$u$在这个控制周期中保持不变，使用$u_k$来表示这个值。根据上述定义，可以得到该系统的离散状态转移方程具有如下形式：
$$
x_{k+1} = A x_k + Bu_k \tag{2}
$$
只需要计算$A$和$B$就可以得到该系统的离散状态转移方程。
将$\mathscr{A}$对角化，$\mathscr{A} = P^{-1}DP$，根据（1），有：
$$
\begin{aligned} \dot{x} &= \mathscr{A}x + \mathscr{B}u \\ &=P^{-1}DPx + \mathscr{B}u \\ P\dot{x} &= DPx + P\mathscr{B}u \end{aligned} \tag{3}
$$
进行变量替换，$y=Px$，于是得到：
$$
\begin{aligned} \dot{y} &= Dy + P\mathscr{B}u \\ \end{aligned} \tag{4}
$$
由于$D$是对角阵，公式（4）中的每一项都是一个一阶线性微分方程，其中第$i$项的形式如下：
$$
 \dot{y}^i = d^{ii}y^i + [P\mathscr{B}u]^i \tag{5} 
$$
其通解具有如下形式：
$$
\begin{aligned} y^i(t) &= m^ie^{d^{ii}t} + n^i \\ \dot{y}^i(t)  &= m^id^{ii}e^{d^{ii}t}  \end{aligned} \tag{6}
$$
代入$t_k$，得到：
$$
\dot{y}^i(t_k) = \dot{y}^i_{t_k} = m^id^{ii}e^{d^{ii}t_k} = d^{ii}y^i(t_k) + [P\mathscr{B}u_k]^i = d^{ii}y^i_k + [P\mathscr{B}u_k]^i\\ \begin{aligned} m^i &= e^{-d^{ii}t_k}(y^i_k + (1 / d^{ii})[P\mathscr{B}u_k]^i)  \\ n^i &=  -(1/d^{ii})[P\mathscr{B}u_k]^i  \end{aligned} \tag{7}
$$
将结果代入到公式（6），可以得到：
$$
y(t) = e^{D(t-t_k)}y_k + (e^{D(t-t_k)}-1)D^{-1}P\mathscr{B}u_k \tag{8}
$$
其中我们定义：

$$
\begin{aligned}
\begin{bmatrix} 
    e^{d^{11}} & 0 & \cdots & 0 \\ 
    0 & e^{d^{22}} & \cdots & 0 \\ 
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 
    0 & 0 & \cdots & e^{d^{nn}} 
\end{bmatrix} = e^D \\ 
D = \begin{bmatrix} 
    d^{11} & 0 & \cdots & 0 \\ 
    0 & d^{22} & \cdots & 0\\ 
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 
    0 & 0 & \cdots & d^{nn} 
\end{bmatrix}
\end{aligned}
\tag{9}
$$

代入$y=Px$，可以得到：
$$
\begin{aligned} Px(t) &= e^{D(t-t_k)}Px_k + (e^{D(t-t_k)} - 1)D^{-1}P\mathscr{B}u_k \\ x(t) &= P^{-1}e^{D(t-t_k)}Px_k + P^{-1}(e^{D(t-t_k)} - 1)D^{-1}P\mathscr{B}u_k \\ &= P^{-1}e^{D(t-t_k)}Px_k + (P^{-1}e^{D(t-t_k)}PP^{-1}D^{-1}P - P^{-1}D^{-1}P)\mathscr{B}u_k \\ &= P^{-1}e^{D(t-t_k)}Px_k + (P^{-1}e^{D(t-t_k)}P - 1)P^{-1}D^{-1}P\mathscr{B}u_k \end{aligned} \tag{10}
$$
下面需要定义矩阵的指数，算是对$\mathbb{R}^1$定义域下的指数函数$e^x \quad x\in\mathbb{R^1}$上的解析延拓。下面定义：
$$
\begin{aligned} e^A &= \sum_{i=0}^{\infty}{\frac{1}{i!}{A}^i} \\ A &\in \mathbb{R}^{n \times n} \end{aligned} \tag{11}
$$
根据定义，如果$A=F^{-1}DF$，其中$D$是对角矩阵，那么有：
$$
\begin{aligned} e^A &= \sum_{i=0}^{\infty}{\frac{1}{i!}{(F^{-1}DF)^i}} \\ &= \sum_{i=0}^{\infty}{\frac{1}{i!}{[(F^{-1}DF)(F^{-1}DF)\cdots(F^{-1}DF)]}} \\ &= F^{-1}(\sum_{i=0}^{\infty}{\frac{1}{i!}{D^i}})F \\ &= F^{-1}e^DF \end{aligned} \tag{12}
$$
根据（12）和（10），可以得到：
$$
\begin{aligned} x(t) &= P^{-1}e^{D(t-t_k)}Px_k + (P^{-1}e^{D(t-t_k)}P - 1)P^{-1}D^{-1}P\mathscr{B}u_k \\ &= e^{P^{-1}DP(t-t_k)}x_k + (e^{P^{-1}DP(t-t_k)} - 1)P^{-1}D^{-1}P\mathscr{B}u_k \\ &= e^{\mathscr{A}(t-t_k)}x_k + (e^{\mathscr{A}(t-t_k)} - 1)\mathscr{A}^{-1}\mathscr{B}u_k \end{aligned} \tag{13}
$$
将$t_{k+1}$代入（13），可以得到：
$$
\begin{aligned} x(t_{k+1}) = x_{k+1} &= e^{\mathscr{A}(t_{k+1}-t_k)}x_k + (e^{\mathscr{A}(t_{k+1}-t_k)} - 1)\mathscr{A}^{-1}\mathscr{B}u_k \\ &= e^{\mathscr{A}\Delta{t}}x_k + (e^{\mathscr{A}\Delta{t}} - 1)\mathscr{A}^{-1}\mathscr{B}u_k \end{aligned} \tag{14}
$$
显然，根据（2），可以得到：
$$
\begin{aligned} A&=e^{\mathscr{A}\Delta{t}} \\ B&=(e^{\mathscr{A}\Delta{t}}-1)\mathscr{A}^{-1}\mathscr{B} \end{aligned} \tag{15}
$$

推导完毕。

未经授权，禁止转载

