## 连续系统的LQR变分法推导

<script>
    window.MathJax = {
        tex: {
            inlineMath: [['$', '$'], ['\\(', '\\)']],
            displayMath: [['$$', '$$'], ['\\[', '\\]']],
            processEscapes: true,
            tags: 'ams'
        },
        svg: {
            fontCache: 'global'
        }
    };
</script>
<script src="https://polyfill.io/v3/polyfill.min.js?features=es6"></script>
<script id="MathJax-script" async src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/mathjax@3/es5/tex-svg.js"></script>
<style>
    .MathJax {
        -webkit-font-smoothing: antialiased;
        -moz-osx-font-smoothing: grayscale;
    }
</style>


# 优化控制问题

考虑下述优化问题：

$$
\begin{aligned}
J=h(x(t_f),t_f)+\int_{t_0}^{t_f}g(x(t),u(t),t)dt\\
\text{subject to}\quad&\dot{x}(t)=a(x(t),u(t),t)\\
&t_0,x(t_0)&\quad\text{fixed}\\
&t_f&\quad\text{free}\\
&x(t_f)&\quad\text{free or fixed}
\end{aligned}
\tag{1}
$$

其中$\dot{x}(t)=a(x(t),u(t),t)$可以被看作一种约束，因此我们定义拉格朗日乘子$p(t)$，同时对原有的代价函数$J$进行增广，得到如下增广代价函数：

$$
J_a=h(x(t_f),t_f)+\int_{t_0}^{t_f}[g(x(t),u(t),t)+p(t)^T\{a(x(t),u(t),t)-\dot{x}(t)\}]dt
\tag{2}
$$

对$J_a$取**变分（Variation）**，得到如下表达式：

$$
\delta J_a=h_{x_f}\delta x_f+h_{t_f}\delta t_f+\int_{t_0}^{t_f}[g_x\delta x+g_u\delta u+(a-\dot{x})^T\delta p(t)+p^T(t){a_x\delta x+a_u\delta u-\delta\dot{x}}]dt+[g+p^T(a-\dot{x})](t_f)\delta t_f
\tag{3}
$$

其中：

$$
\begin{aligned}
x_f&=x(t_f)\\
\dot x_f&=\dot x(t_f)\\
u_f&=u(t_f)\\
p_{f}&=p(t_f)\\
h_{x_f} &= \frac{\partial h(x,t)}{\partial x}(x_f,t_f)\\
h_{tf} &= \frac{\partial h(x,t)}{\partial t}(x_f,t_f)\\
g_x&=\frac{\partial g(x,u,t)}{\partial x}\\
g_u&=\frac{\partial g(x,u,t)}{\partial u}\\
[g+p^T(a-\dot x)](t_f)&=g(x_f,u_f,t_f)+p^T_f(a(x_f,u_f,t_f)-\dot x_f)
\end{aligned}
\tag{4}
$$

下面我们定义**哈密顿量（Hamiltonian）**：

$$
H(x,u,p,t)=g(x(t),u(t),t)+p^T(t)a(x(t),u(t),t)
\tag{5}
$$

将定义的哈密顿量代入到公式（3）的变分中可以得到：

$$
\begin{aligned} 
\delta J_a&=h_{x_f}\delta x_f+[h_{t_f}+g+p^T(a-\dot x)](t_f)\delta t\\
&+\int_{t_0}^{t_f}[H_x\delta x+H_u\delta u+(a-\dot x)^T\delta p(t)\underbrace{-p^T(t)\delta\dot x}_{(6.1)}]dt
\end{aligned}
\tag{6}
$$

我们需要将变分表达式中的变分项进行合并，（6.1）中的$\delta\dot x$可以通过**分部积分法（Integragint by Parts**）将导数从变分项中移出，具体操作如下：

$$
\begin{aligned}
-\int_{t_0}^{t_f}p^T(t)\delta\dot xdt&=-\int_{t_0}^{t_f}p^T(t)d\delta x\\
&=-p^T\delta x\bigg|_{t_0}^{t_f}+\int_{t_0}^{t_f}(\frac{dp(t)}{dt})^T\delta xdt\\
&=-p^T(t_f)\delta x(t_f)+\int_{t_0}^{t_f}\dot{p}^T\delta xdt\\
&=-p^T(t_f)(\underbrace{\delta x_f-\dot x(t_f)\delta t_f}_{7.1})+\int_{t_0}^{t_f}\dot{p}^T\delta xdt
\end{aligned}
\tag{7}
$$

上式中关于分部积分法使用到了公式$\int udv=uv-\int vdu$，还有一个需要注意的点是公式（7）中的（7.1）部分，这个地方看起来那么直观，不过我们只要搞清楚$\delta x(t_f)$和$\delta x_f$的定义，那么这个等式关系就很容易得到了。其中$\delta x(t_f)$表示的函数$x(t)$在时间点$t_f$处的变分（我这个说法可能在数学上并不研究，只是为了方便理解），注意！在这个定义中$t_f$是固定的，该变分只由函数$x(t)$本身的变化决定；而$\delta x_f$的定义则是$x$最终状态的变分，根据定义，该变分由函数$x(t)$变化和终止时间$t_f$的变化共同决定。因此可以认为终末状态$x_f$的变化在小量范围内，约等于函数$x(t)$的变化在时间点$t_f$引起的变化，叠加上由于时间$t_f$本身的变化$\delta t_f$累积上$t_f$处$x(t)$导数$\dot x(t_f)$（时间乘以变化率等于时间引起的变化量）引起的变化，故而有如下关系：

$$
\begin{aligned}
\delta x_f=\delta x(t_f) + \dot x(t_f)\delta t_f
\end{aligned}
\tag{8}
$$

下面，我们可以将公式（7）的结果代入到公式（6），可以得到：

$$
\begin{aligned} 
\delta J_a&=h_{x_f}\delta x_f+[h_{t_f}+g+p^T(a-\dot x)](t_f)\delta t\\
&+\int_{t_0}^{t_f}[H_x\delta x+H_u\delta u+(a-\dot x)^T\delta p(t)]dt-\int_{t_0}^{t_f}p^T(t)\delta\dot xdt\\
&=h_{x_f}\delta x_f+[h_{t_f}+g+p^T(a-\dot x)](t_f)\delta t\\
&+\int_{t_0}^{t_f}[H_x\delta x+H_u\delta u+(a-\dot x)^T\delta p(t)]dt\\
&-p^T(t_f)(\delta x_f-\dot x(t_f)\delta t_f)+\int_{t_0}^{t_f}\dot p^T(t)\delta xdt\\
&=\underbrace{(h_{x_f}-p^T(t_f))}_{9.1}\delta x_f+\underbrace{[h_{t_f}+g+p^Ta](t_f)}_{9.2}\delta t\\
&+\int_{t_0}^{t_f}[\underbrace{(H_x+\dot p^T)}_{9.3}\delta x+\underbrace{H_u}_{9.4}\delta u+\underbrace{(a-\dot x)^T}_{9.5}\delta p(t)]dt
\end{aligned}
\tag{9}
$$

综上所述，使得$\delta J_a=0$在$t \in [t_0,t_f]$成立的必要条件是上述（9.1-9.5）都等于0（其中在$t_f$是固定的（fixed）的时候（9.2）不需要满足），如下：

$$
\begin{aligned}
\dot x&=a(x,u,t)\\
\dot p&=-H_x^T\\
H_u&=0
\end{aligned}
\tag{10}
$$

以下是边界条件和约束：
- 当$t_f$是自由的，需满足：

$$
[h_{t_f}+g+p^Ta](t_f)=h_{t_f}+H(t_f)=0
\tag{11}
$$

- 需满足边界条：

$$x(t_0)=x_0\tag{12}$$

- 当$x(t_f)$固定时，需满足：

$$x(t_f)=x_f\tag{13}$$

- 当$x(t_f)$自由时，需满足：

$$p^T(t_f)=h_{x_f}\tag{14}$$


我们把公式（10）中的第二项进一步展开，会有一些额外的发现：

$$
\begin{aligned}
\dot{p}=-H_x^T=-\left(\frac{\partial H}{\partial x}\right)^T&=-\left(\frac{\partial(g+p^Ta)}{\partial x}\right)^T\\
&=-\left(\frac{\partial a}{\partial x}\right)^Tp-\left(\frac{\partial g}{\partial x}\right)
\end{aligned}
\tag{15}
$$

有上述方程我们可以发现如果把$p$也当作一种状态，那上述方程就可以当作它的状态状态转移方程，由状态$p$构成的系统是一个线性系统。
除此之外我们还很容易发现如下关系：

$$
\begin{aligned}
\dot{x}=a(x,u,t)=-\left(\frac{\partial H}{\partial p}\right)^T
\end{aligned}
\tag{16}
$$

由此，我们可以发现$x$和$p$具有某种对称性，他们的维度是一样的，又都可以当作状态变量，同时又拥有各自的状态转移矩阵，因此，一般我们把$p$称作**协态（Costate）**，公式（15）又被称作**协态方程（Costate Equation）**,或者被称作**辅助方程（Auxiliary Equation）**、**伴随方程（Adjoin Equation）**、**影响方程（Influence Equation）**或**乘数方程（Multiplier Equation）**。

# LQR的变分法推导

我们考虑确定性的线性二次型调节器（Deterministic Quadratic Regulator），被控对象如下：

$$
\begin{aligned}
&\dot x(t)=A(t)x(t)+B_u(t)u(t),\quad x(t_0)=x_0\\
&z(t)=C_z(t)x(t)
\end{aligned}
\tag{17}
$$

代价函数如下：

$$
\begin{aligned}
J_{LQR}&=\frac{1}{2}\int_{t_0}^{t_f}[z^T(t)R_{zz}z(t)+u^T(t)R_{uu}u(t)]dt+x^T(t_f)P_{t_f}x(t_f)\\
\end{aligned}
\tag{18}
$$

上述表达式满足如下条件：
- $P_{t_f}\geq0$，$R_{zz}(t)>0$和$R_{uu}(t)>0$
- 我们定义$R_{xx}=C_z^TR_{zz}C_z\geq0$
- $A(t)$是时间连续函数
- $B_u(t)$，$C_z(t)$，$R_{zz}(t)$，$R_{uu}(t)$是时间上的分段连续函数，并且有界。

根据上述定义，我们可以将问题描述为：寻找$u(t),\forall t \in[t_0,t_f]$使得代价函数$J_{LQR}$最小。
为了优化代价函数，我们使用拉格朗日乘子法对代价函数进行增广，我们定义增广之后的代价函数为$J_{ALQR}$：

$$
\begin{aligned}
J_{ALQR}&=\int_{t_0}^{t_f}\left\{\frac{1}{2}[z^T(t)R_{zz}z(t)+u^T(t)R_{uu}u(t)]+p^T(t)(Ax(t)+B_uu(t))\right\}dt+x^T(t_f)P_{t_f}x(t_f)\\
\end{aligned}
\tag{19}
$$

根据公式（5）的定义，我们可以得到哈密顿量：

$$
\begin{aligned}
H&=\frac{1}{2}[z^T(t)R_{zz}z(t)+u^T(t)R_{uu}u(t)]+p^T(t)(Ax(t)+B_uu(t))\\
\end{aligned}
\tag{20}
$$

根据公式（10）中的必要条件，可以得到：

$$\dot x(t)=\frac{\partial H^T}{\partial p}=Ax(t)+B_uu(t),\quad x(t_0)=x_0\tag{21}$$

$$\dot p(t)=-\frac{\partial H^T}{\partial x}=-R_{xx}x(t)-A^Tp(t),\quad p(t_f)=P_{t_f}x(t_f)\tag{22}$$

$$\frac{\partial H}{\partial u}=0 \Rightarrow R_{uu}u+B_u^Tp(t)=0\tag{23}$$

根据公式（23）可以得到最优控制率$\hat{u}$的必要条件是：

$$\hat{u}=-R_{uu}^{-1}B_u^Tp(t)\tag{24}$$

为了使其成为充分必要条件，还需要满足$\frac{\partial^2H}{\partial u^2}\geq 0$。
显然有：

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial^2H}{\partial u^2}=R_{uu}\geq0
\end{aligned}
\tag{25}
$$

因此可以得知公式（24）是充分且必要的。
现在我们可以联系在《连续系统的LQR推导》这篇文章中的讨论，会发现$p(t)$扮演着和$\hat{J}_x(x(t),t)^T$同样的角色，其中最主要的区别在于我们不需要去大胆假设$\hat{J}(x(t),t)$的解是一个二次型了！接下来我们可以证明这一点。
显然有：

$$
\begin{aligned}
\dot x(t)&=-Ax(t)+B_u\hat u(t)=Ax(t)-B_uR_{uu}^{-1}B_u^Tp(t)\\
\dot p(t)&=-R_{xx}x(t)-A^Tp(t)=-C_z^TR_{zz}C_zx(t)-A^Tp(t)\\
\end{aligned}
\tag{26}
$$

综上我们可以得到如下关系：

$$
\begin{bmatrix}
\dot x(t)\\
\dot p(t)\\
\end{bmatrix}=
\underbrace{
  \begin{bmatrix}
    A & -B_uR_{uu}^{-1}B_u^T\\
    -C_z^TR_{zz}C_z & -A^T\\
  \end{bmatrix}
}_{H}
  \begin{bmatrix}
    x(t)\\
    p(t)\\
  \end{bmatrix}
\tag{27}
$$

我们将上述$H$矩阵称为**哈密顿矩阵（Hamiltonian Matrix）**。我们发现，$x$和$p$的状态转移矩阵存在耦合，同时，对于$x$我们只知道它的初始状态$x_0$，而对于$p$我们只知道它的终末状态$p(t_f)=P_{t_f}x(t_f)$。这是一个难以解决并且比较典型的**两点边值问题（Two-Point Boundary Problem）**。
根据公式（27），可以发现它是一个线性常微分方程组。根据相关理论，如果已知一个在时间$t_0$的状态$[x(t_0),p(t_0)]^T$，其任意时间点状态$[x(t),p(t)]^T$满足如下关系：

$$
\begin{bmatrix}
x(t)\\
p(t)\\
\end{bmatrix}=F(t, t_0)
  \begin{bmatrix}
    x(t_0)\\
    p(t_0)\\
  \end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
F_{11}(t,t_0)&F_{12}(t,t_0)\\
F_{21}(t,t_0)&F_{22}(t,t_0)\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x(t_0)\\
p(t_0)\\
\end{bmatrix}
\tag{28}
$$

上式证明比较复杂，在此不打算着墨太多（主要是我不会），不过大概可以确定的是在给定初始状态$t_0$时，$F(t,t_0)$只与时间$t$有关，这一点可以将公式（28）代入到公式（27）中，可以得到：

$$
\dot F(t, t_0)=F(t, t_0)\begin{bmatrix}
x(t_0)\\
p(t_0)\\
\end{bmatrix}
\tag{29}
$$

根据相关理论可以得到$F(t,t_0)$的解的形式如下：

$$
F(t,t_0)=\mathcal{T}e^{\int_{t_0}^{t}A(\tau)d\tau}
$$

其中时间排序算符$\mathcal{T}$用来保证矩阵$A(\tau)$按照时间顺序正确地作用。
根据公式（28），考虑任意时间$t$和终末时间$t_f$，有：

$$
\begin{bmatrix}
x(t)\\
p(t)\\
\end{bmatrix}=F(t, t_f)
  \begin{bmatrix}
    x(t_f)\\
    p(t_f)\\
  \end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
F_{11}(t,t_f)&F_{12}(t,t_f)\\
F_{21}(t,t_f)&F_{22}(t,t_f)\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x(t_f)\\
p(t_f)\\
\end{bmatrix}
\tag{30}
$$

于是很容易得到如下关系：

$$
\begin{aligned}
x(t)&=F_{11}(t,t_f)x(t_f)+F_{12}(t,t_f)p(t_f)\\
&=[F_{11}(t,t_f)+F_{12}(t,t_f)P_{t_f}]x(t_f)\\
p(t)&=F_{21}(t,t_f)x(t_f)+F_{22}(t,t_f)p(t_f)\\
&=[F_{21}(t,t_f)+F_{22}(t,t_f)P_{t_f}]x(t_f)
\end{aligned}
\tag{31}
$$

于是有：

$$
\begin{aligned}
p(t)&=[F_{21}(t,t_f)+F_{22}(t,t_f)P_{t_f}][F_{11}(t,t_f)+F_{12}(t,t_f)P_{t_f}]^{-1}x(t)\\
&\triangleq P(t)x(t)
\end{aligned}
\tag{32}
$$

现在我们得了$p(t)=P(t)x(t)$了，下面我们看一看$P(t)$是如何变化的，根据公式（32）我们有：

$$
\dot p(t)=\dot P(t)x(t)+P(t)\dot x(t)
\tag{33}
$$

根据公式（33）、（22）、（21）、（24）、（32）有：

$$
\begin{aligned}
-\dot P(t)x(t)&=-\dot p(t)+P(t)\dot x(t)\\
&=C_z^TR_{zz}C_zx(t)+A^Tp(t)+P(t)(Ax(t)-B_uR_{uu}^{-1}B_u^Tp(t))\\
&=(C_z^TR_{zz}C_z+P(t)A)x(t)+(A^T-P(t)B_uR_{uu}^{-1}B_u^T)p(t)\\
&=(C_z^TR_{zz}C_z+P(t)A)x(t)+(A^T-P(t)B_uR_{uu}^{-1}B_u^T)P(t)x(t)\\
&=[A^TP(t)+P(t)A+C_z^TR_{zz}C_z-P(t)B_uR_{uu}^{-1}B_u^TP(t)]x(t)
\end{aligned}
\tag{34}
$$

于是我们得到了**连续时间代数黎卡提方程（continuous time algebraic Riccati equation-CARE）**：

$$
-\dot P(t)=A^TP(t)+P(t)A+C_z^TR_{zz}C_z-P(t)B_uR_{uu}^{-1}B_u^TP(t)
\tag{35}
$$

我们可以从终末时间点$t_f$的$P(t_f)=P_{t_f}$反向求解最优的$P(t)$，同时可以据此得到最优控制输入：

$$
\hat{u}=-R_{uu}^{-1}B_u^Tp(t)=-R_{uu}^{-1}B_u^TP(t)x(t)\triangleq-K(t)x(t)
\tag{36}
$$

推导完毕。

未经授权，禁止转载
